% --- 01.Lore.tex ---

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1cm}

    \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{3pt}}
    \vspace{0.2cm}
    \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.5pt}}
    \vspace{0.6cm}

    {\fontsize{36}{42}\selectfont \bfseries \color{VoidPurple} CODEX: BISKRORUM \par}
    \vspace{0.2cm}
    {\Large \scshape\color{BloodPurple} El Enjambre Abisal \par}
    \vspace{0.2cm}
    {\large \color{ChromeGray} \itshape ``La Mente es Una. Mis hijos, infinitos.'' \par}
    \vspace{0.5cm}

    \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.5pt}}
    \vspace{0.2cm}
    \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{3pt}}

    \vspace{1.2cm}

    \begin{tcolorbox}[
        enhanced,
        colback=VoidBlack!95,
        colframe=GoldRule,
        width=0.85\textwidth,
        height=9cm,
        halign=center,
        valign=center,
        arc=0mm
    ]
        {\color{GoldRule} \fontsize{10}{12}\selectfont \itshape
        $\square$\ ARTE DE PORTADA \\[6pt]
        \small (Naves de cristal oscuro emergiendo del océano,\\
        con el Gärdïan Biskrorum visible en las profundidades abisales)
        }
    \end{tcolorbox}

    \vspace{0.8cm}

    \begin{loreblock}
        \centering
        ``Bajo el mar, donde la presión aplasta el acero y la luz no llega, existe una mente. No un dios — una conciencia. Y sus dedos son naves.''
    \end{loreblock}

    \vfill
    {\small \color{ChromeGray} La Era del Martillo — Codex Oficial — Facción: Biskrorum}
\end{titlepage}

\chapter*{El Padre de las Profundidades}

\begin{loreblock}
``Biskrorum cayó al planeta Keitros cuando ya existían lagos, mares y ríos, y el mundo estaba habitado por bestias y animales. Cayó en un continente montañoso. Una vez que dejó de expandirse por las cuevas y el fondo del mar — hacia el año 8.500 — comenzó a poner huevos.''\\[4pt]
\hfill — \textit{El Moderador, Línea de Tiempo de Keitros}
\end{loreblock}

\vspace{0.4cm}

\section*{Origen y Naturaleza}

En lo más profundo de Keitros, donde la presión del agua aplastaría el acero y la luz jamás llega, habita una entidad de un plano externo. \textbf{Biskrorum} no es un dios en el sentido convencional — es una conciencia transdimensional que manipula la realidad como si fuera código binario. Sus hijos son sus neuronas externas.

No existe el \textit{``yo''} en la sociedad Biskrorum. Solo el \textit{``nosotros''}.

\begin{imagebox}{Vista submarina de las profundidades del continente de Abyssis — ciudadelas de metal y hueso en la oscuridad total}
    \vspace{3cm}
\end{imagebox}

\section*{Las Dos Razas de Biskrorum}

De sus huevos nacieron dos razas fundamentales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Los Biugroms:} Criaturas de las profundidades del mar. Cuerpos adaptados a presión extrema, vida media de 40 años, nacen de huevos en grandes nidos de las ciudadelas oscuras.
    \item \textbf{Los Krorums:} Criaturas de las profundidades de las montañas. Ciegos, con sentidos sobredesarrollados para la oscuridad perpetua, expertos en trabajo con metales.
\end{itemize}

Ambas razas son \textbf{débiles físicamente} en la superficie y no soportan bien la luz directa. Sin embargo, \textbf{su resistencia mágica es abrumadora}.

\section*{La Nación de Abyssis}

Para el año 12.000 de Keitros, bajo la guía mental directa de Biskrorum, las razas de las profundidades formaron una única nación: \textbf{Abyssis}. No hay guerras internas, no hay rebeliones — solo la voluntad del Padre transmitida neuronalmente a cada hijo.

Su forma de guerra es de \textbf{batallones piloteando cuerpos robóticos}, con robots autómatas colosales replicando biologías de bestias gigantes, y naves que pueden surcar el cielo.

\begin{imagebox}{Un Krorum piloto dentro de su exoesqueleto de combate — diminuto dentro de la máquina, conectado por cables neurales}
    \vspace{3cm}
\end{imagebox}

\section*{Energía y Tecnología del Éter}

La tecnología Biskrorum usa la \textbf{esencia vital} de sus propios colonos como combustible. A través de la \textbf{tecnología del Éter}, una sola vida puede mover un autómata por siglos. Los Biskrorum lo llaman sacrificio, no pérdida — el colono continúa existiendo dentro de la máquina.

\begin{pasivafaccion}
\textbf{Sincronía del Vacío:} Todas las unidades Biskrorum dentro de 15cm de un Mago pueden repetir una tirada de Ataque fallida cuando el Mago saca un 12 natural (Crítico). Solo una vez por ronda.
\end{pasivafaccion}

\section*{Los Tres Reyes y la Era Actual}

Antes de entrar en el sueño eterno, Biskrorum dejó a 3 Reinas para engendrar nuevos gobernantes, y 4 guardianes dentro de máquinas gigantes. Los tres reyes elegidos — \textbf{Thothk'thun, Nathchthu} y \textbf{C'thaltha} — ahora gobiernan Abyssis bajo las leyes del Libro de Ley, siempre buscando la supremacía tecnológica y el conocimiento de nuevas especies.

\begin{tcolorbox}[colback=VoidPurple!10, colframe=VoidPurple, title=\textbf{FILOSOFÍA DE JUEGO — BISKRORUM}]
\small Los Biskrorum son una facción de \textbf{largo alcance y sacrificio calculado}. Sus unidades son frágiles en cuerpo a cuerpo pero devastadoras a distancia. Su ventaja táctica reside en el control del campo de batalla con autómatas, y en la capacidad de sacrificar biomasa propia para potenciar a otras unidades. El jugador de Biskrorum debe pensar como un ingeniero, no como un guerrero.
\end{tcolorbox}
